\documentclass[11pt]{extarticle}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage{float}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[a4paper, left=3cm, right=3cm]{geometry}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{hyperref}

%-- gestione estetica codice yaml
\usepackage{minted}
\usepackage{xcolor}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian]{babel}

\usepackage{xltabular} 
\usepackage{ragged2e} 
\usepackage{longtable}
\usepackage{array} % Serve per definire meglio le colonne
% Definiamo un nuovo tipo di colonna "Y" che è come la "X" 
% ma allineata a sinistra (evita spazi enormi tra le parole)
% Permette di spezzare stringhe lunghe (URL, codice, variabili) ovunque
\usepackage{xurl}
\usepackage{dirtree}
\newcolumntype{L}{>{\hsize=1.9\hsize\raggedright\arraybackslash}X} % Large (Precondizioni)
\newcolumntype{M}{>{\hsize=0.9\hsize\raggedright\arraybackslash}X} % Medium (Descrizione)
\newcolumntype{S}{>{\hsize=0.72\hsize\raggedright\arraybackslash}X} % Small (Dati e Risultati)

% 2. FONT PIÙ PICCOLO
% Impostiamo il font della tabella a \footnotesize o \scriptsize per far entrare il testo
\footnotesize
% Configurazione estetica
\definecolor{bg}{rgb}{0.95,0.95,0.95} % Sfondo grigio chiaro

% Opzioni globali per minted
\setminted{
    style=friendly,      % Stile colori (prova anche 'monokai', 'manni', 'vs')
    bgcolor=bg,          % Colore di sfondo
    frame=lines,         % Linee sopra e sotto
    framesep=2mm,        % Spazio tra frame e codice
    fontsize=\footnotesize,
    linenos=true         % Numeri di riga
}

% --- path per repo organization


% --- Section format ---
\titleformat{\section}
  {\normalfont\LARGE\bfseries}  % Font style: normal + Large + bold
  {\thesection}                 % Section number format
  {6pt}                         % Space between number and title
  {}

\title{\Huge TRENTO PARTECIPA - D2}
\author{\LARGE D'Angiò Enea, Mattarolo Alessandro, Nedeljkovic Ivan}
\date{January 2026}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents
\newpage

\section{Introduzione}
Il seguente documento riporta le informazioni relative all'\textbf{implementazione} del progetto \textbf{\texttt{"TRENTO PARTECIPA"}}. 
\newline
\newline
È importante premettere che alcune funzionalità descritte nel documento D1 non sono state completamente implementate per vari motivi, principalmente legati a fattori di semplicità e tempistiche. In particolare:
\begin{itemize}
    \item Sebbene i requisiti funzionali prevedano l'utilizzo di SPID o CIE per il login, in questa fase di sviluppo abbiamo optato per sostituirli con l'\textbf{accesso tramite Google}. Tale scelta è motivata principalmente da vincoli di natura burocratica: l'integrazione in ambiente di produzione di SPID/CIE richiede infatti che l'ente gestore dell'applicazione ottenga la qualifica formale di Service Provider accreditato presso l'AgID o il Ministero dell'Interno. Questo iter comporta oneri economici, tempistiche burocratiche e requisiti legali non gestibili dal nostro gruppo. Abbiamo quindi deciso di usare l'accesso tramite Google, per simulare comunque l'accesso tramite un identity provider esterno, mentre l'integrazione con SPID/CIE potrà eventualmente essere realizzata in futuro. La conseguenza di questa scelta, in termini di funzionalità, è il fatto che non è più possibile verificare la residenza di un utente durante l'atto di creazione di un profilo. Dunque, a meno di operazioni hardcoded e cambiamenti manuali nel database, qualunque utente non pre-autorizzato che fa il primo accesso all'applicativo ottiene il ruolo di "Cittadino".
    \item Non è stato implementato l'algoritmo di \textbf{controllo duplicati} nella fase di creazione di un'iniziativa.
    \item L'\textbf{importazione delle iniziative} esterne è stata simulata utilizzando delle iniziative demo all'interno di un file \textit{external\_source.json}. Nel progetto completo dovrà essere implementato un \textit{algoritmo} capace di raccogliere le iniziative presenti su piattaforme esterne riguardanti il Comune di Trento, formattare e modificare il suddetto file json. L'implementazione attuale utilizza una libreria di \textit{node} per controllare ogni 24 ore il file contenente le iniziative esterne ed importarle nel database. Inoltre è attualmente attiva la funzionalità, utilizzata principalmente per debugging, che permette all'importazione di essere eseguita dopo 10 secondi dall'avvio del server.
    \item L'\textbf{aggiornamento prioritario} è una funzionalità fortemente legata all'\textit{algoritmo per le importazioni} delle iniziative esterne e sarebbe stato efficace esclusivamente se esso fosse stato pienamente implementato. Per questo motivo abbiamo deciso di non procedere con questa piccola funzionalità, indispensabile però nella versione completa del progetto. 
\end{itemize}

\include{sections/API}
\include{sections/Implementation}
\include{sections/Frontend}
\include{sections/Deployment}

\end{document}